習封殺宮鬥劇 騰訊突抽起 內地禁播《深宮計》

2018年05月23日

習封殺宮鬥劇 騰訊突抽起
內地禁播《深宮計》

■無綫重頭劇《深宮計》前晚在無綫翡翠台首播，但原定同步播放的騰訊網則未能如期開播。《深宮計》劇照

【本報訊】以天朝腐敗權鬥為背景的大台重頭劇《深宮計》，進軍文明大國觸礁。這齣原定在騰訊網同步播放的無綫電視劇，首兩集都未有如期在網上開播，內地觀眾無法收看。騰訊僅在微博含糊表示劇集「因故暫時延期」，面臨被追討逾億元投資的無綫，亦只說「審批時間會長一點」。時事評論員則指出，中共十九大後加強影視意識形態審查，但凡潛在借古諷今影射政權的作品，均非常謹慎處理。

記者：謝明明

■騰訊前晚深夜在微博指《宮》劇因故而暫時延期。

無綫與大陸騰訊網合拍的億元製作古裝宮鬥劇《宮心計2之深宮計》，前晚在無綫翡翠台首播。由於此劇早在大陸取得上映證，無綫早已公佈劇集會與騰訊網同步首播，不少大陸網民亦已付錢予網站成為會員，以便同步收看。但騰訊網在前晚及昨晚的首兩集，均未同步播放《宮》劇。騰訊前晚深夜在官方微博表示，《宮》劇因故暫時延期，並對觀眾造成的不便深表歉意。

無綫前晚為《宮》劇舉行首播活動，節目及製作副總經理杜之克被追問此事，僅指大陸播香港或外地劇需要的審批時間會長一點。問他是否因劇集內容出問題？杜稱他不熟悉內地運作，不肯定是甚麼問題。

專家：反映中共封建管治模式

《宮》劇是無綫50周年台慶劇，以唐朝「唐隆之變」為背景，首集講述平王李隆基聯同太平公主誅滅企圖臨朝攝政的韋后，擁護父親李旦重登帝位。首集看來未見敏感內容，極其量也只是一些觸及封建思想的對白，如「我哋做奴婢嘅，注定俾人擺佈」、「主人要你人頭落地，你就人頭落地」等。

據了解，無綫和騰訊正與當局斡旋，希望刪剪和修改後，爭取下周復播。根據中國國家廣播電影電視總局頒佈的《互聯網視聽節目服務管理規定》，互聯網節目要有益於傳播社會主義先進文化，促進社會和諧，大力弘揚民族優秀文化傳統；亦要充份發揮文化滋潤心靈、陶冶情操，愉悅身心的作用。

由去年至今，內地多齣宮鬥劇疑因偏離習近平提倡之闡揚中華文化原則，且習總夫人彭麗媛早前「下旨」唔可以播負能量「宮鬥劇」，因此都被禁播。周迅主演的《如懿傳》、范冰冰主演的《巴清傳》和陳喬恩主演的《獨孤皇后》等，都不能倖免。

時事評論員劉銳紹指出，今次事件反映中國封建皇朝的管治模式及意識形態，「國內呢啲禁止以古諷今，或者認為有影射等等，其實係文化大革命或者以前文字獄嘅延續」。他又指廣電總局自中共十九大後，已納入中央宣傳部。

以往廣電總局下相關審查委員會成員，有不包括共產黨的八大黨派委員，「但𠵱家講到明所有審查須去到中宣部轄下嘅廣電總局，而且由中宣部自己審查，一定係黨員去審查，唔准其他人參與」。

劉續指中宣部為執行國家主席習近平的操控，需要「做點成績」，變成「上有精神，下有精神病」。「精神係指方針政策，上面皇帝落咗命令，下面啲人就會好謹慎。執行聖旨嘅人會自動上綱上線，有好多無謂嘅聯想，寧可謹慎啲，以免以上面挑剔佢，以保烏紗」。

倘未能上架 無綫或被追逾億

據知，《宮》劇是無綫和騰訊旗下的「看看企鵝」合拍劇，騰訊一方是主要投資者，撥資金額超過1億人民幣（約1.2億港元）。根據過往一些內地合拍電視劇合約條款，劇集一旦未能上架，內地網站一方不會承擔任何風險，甚至有權全數追回已付出的定金。如果無綫與騰訊所簽合約有這項條文，無綫將損失慘重。耗資5億人民幣的《如懿傳》也是合拍劇，被禁播後，騰訊就向製作方新麗傳媒追討3億元定金。

下一則
TVB北望神州 劇集內地率先播

TVB北望神州 劇集內地率先播

故事講述唐玄宗剿韋后滅太平公主

套套大卡士都冇面比 今次真係兇多吉少

習帝要你人頭落地，你就人頭落地

CCTVB....抵死

//根據過往一些內地合拍電視劇合約條款，劇集一旦未能上架，內地網站一方不會承擔任何風險，甚至有權全數追回已付出的定金。//

發覺政府講得真係好岩，祖國真係大把機遇，有錢就快趣啲上去發展，實有運你行

Cctvb繼續b奶多d共啦

擦錯鞋
睇主人食飯係咁架啦

習近平新時代中國特色社會主義

抵死！奶共啊啦！！

每一集結尾前都揾曬全部演員出嚟bbq 或者跳起"yeah!" 咪唔會負能量囉

真喺恭喜曬呀

估唔到咁不平等CCTVB都會簽

「互聯網節目要有益於傳播社會主義先進文化，促進社會和諧，大力弘揚民族優秀文化傳統；亦要充份發揮文化滋潤心靈、陶冶情操，愉悅身心的作用」

唔知點解好支持
老老實實，現實生活又好，拍戲又好已經成日有呢啲劇，生活壓力咁大，不如拍啲「充份發揮文化滋潤心靈、陶冶情操」教化下啲大陸人好過，反正咁易被洗腦

拍多d笑片好過啦
好似愛回家，超時空男臣果d咁
嘻嘻哈哈又過左一個鐘
又低成本

宮鬥劇朝早返工都睇到厭啦
夜晚仲要睇啊？